const tema19 = [
    { question: "01. Señale la respuesta correcta. Una transacción:", answers: ["Es una secuencia de operaciones de acceso a la base de datos que constituyen una unidad física de ejecución.", "Debe cumplir las propiedades de atomicidad, consistencia, aislamiento y, no persistencia.", "Finaliza siempre mediante las sentencias explícitas COMMIT o ROLLBACK.", "Ninguna de las anteriores es correcta."], correct: 3 },
    { question: "02. La propiedad de atomicidad de una transacción consiste:", answers: ["En que las modificaciones realizadas por una transacción no confirmada no son visibles al resto de transacciones.", "En que su ejecución debe llevar a la base de datos a un estado de mínimo espacio ocupado.", "En que la confirmación de una transacción implica prioridad de grabación en la base de datos.", "En que en una transacción o se ejecutan todas sus operaciones o no se ejecuta ninguna."], correct: 3 },
    { question: "03. Una situación de 'bloqueo mutuo' o 'interbloqueo' puede surgir, si y solo si, se presentan simultáneamente las siguientes condiciones en el sistema:", answers: ["Exclusión mutua y espera circular.", "Exclusión mutua, retención y espera, inanición, no apropiación y espera circular.", "Retención y espera, exclusión mutua y espera circular.", "Exclusión mutua, retención y espera, no apropiación y espera circular."], correct: 3 },
    { question: "04. No es una función del Administrador de la base de datos (DBA):", answers: ["Establecer procedimientos y normas para controlar la manera en que las operaciones de los desarrollos de aplicaciones se deben llevar a cabo contra la base de datos.", "Definir los modelos de datos que son necesarios para cada aplicación.", "Diseño físico de la base de datos y monitorización de actividad de datos.", "Diseño de los procedimientos y mecanismos de copia y recuperación de la base de datos."], correct: 1 },
    { question: "05. Señale entre las siguientes herramientas el gestor de copia de seguridad en línea utilizado por productos de base de datos Oracle:", answers: ["RFID", "RSYNC", "RMAN", "RMON"], correct: 2 },
    { question: "06. ¿Qué podría usar el administrador de una base de datos SQL Server para supervisar el uso de los recursos del sistema?", answers: ["Los comandos cpustat y cputrack.", "El procedimiento almacenado sp_startmonitor.", "El monitor de sistema.", "El Enterprise SyMON 2.0."], correct: 2 },
    { question: "07. De los niveles RAID que se pueden implementar con SQL Server 2008, ¿cuál es el que proporciona reflejo de discos?", answers: ["Nivel 1", "Nivel 0", "Nivel 5", "Nivel 2"], correct: 0 },
    { question: "08. En SQL Server 2008, ¿qué base de datos del sistema es usada por el agente de SQL Server para programar alertas y trabajos?", answers: ["master", "msdb", "model", "tempdb"], correct: 1 },
    { question: "09. ¿Qué es Navicat Premium en el entorno de administración de bases de datos?", answers: ["Es un conjunto de herramientas multiplataforma de software libre creado para ayudar a los administradores y desarrolladores de aplicaciones de bases de datos Oracle. También suministra soporte para MySQL y PostgreSQL.", "Es una herramienta de IBM que permite realizar administración remota de bases de datos.", "Es una base de datos NoSQL distribuida y basada en un modelo de almacenamiento de clave-valor, escrita en Java.", "Es un administrador de bases de datos propietario, de múltiples conexiones, que permite conectarse a diversas bases de datos como MySQL, MariaDB, SQL Server, etc. simultáneamente en una sola aplicación."], correct: 3 },
    { question: "10. ¿Cuál de estas funciones de un administrador de bases de datos es FALSA?", answers: ["Verificar o ayudar a la verificación en la integridad de datos.", "Definir o implementar controles de acceso a los datos.", "Definir pantallas de vista de los datos.", "Crear y probar copias de respaldo de los datos."], correct: 2 },
    { question: "11. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones NO es cierta?", answers: ["ODBC son las siglas de Open Database Connectivity.", "JDBC es un Java API.", "JDBC establece una conexión con la base de datos, envía las sentencias SQL y procesa los resultados.", "No se puede utilizar el interface JDBC para acceder a las bases de datos a través de ODBC."], correct: 3 },
    { question: "12. En el entorno de una base de datos, ¿qué se entiende por redundancia?", answers: ["Existe información contradictoria.", "Existe información incongruente.", "La información no es uniforme.", "Existe información repetida."], correct: 3 },
    { question: "13. En una transacción en un Sistema de Gestión de Bases de Datos (SGBD), ¿qué se entiende por el punto de integridad?", answers: ["El momento después en el que se inicia la transacción.", "El estado de la base de datos en el momento en que se inicia la transacción.", "Hacer un rollback en el caso de que haya un problema antes de completar la transacción.", "El retorno con la confirmación de que la transacción se ha completado con éxito."], correct: 1 },
    { question: "14. ¿Cuál de estas afirmaciones no mejoraría el rendimiento de una BD?", answers: ["Evitar la normalización excesiva.", "Montar con RAID 0 el sistema de E/S.", "Montar con RAID 1 el sistema de E/S.", "Ninguna de las anteriores."], correct: 2 },
    { question: "15. Respecto al \"Bloqueo Mortal (deadlock)\" de los SGBD es cierto:", answers: ["Que es un mecanismo implementado por los SGBD para implementar el control de concurrencia.", "Que se produce cuando un par de transacciones están cada una esperando a que la otra libere datos que intervienen en operaciones de cada una de las transacciones.", "Que es un fallo provocado por un programa de aplicación cuando ejecuta la misma consulta de selección dos veces a la vez en sesiones distintas.", "Que es un fallo provocado por un programa de aplicación cuando ejecuta la misma consulta de borrado dos veces a la vez en sesiones distintas."], correct: 1 },
    { question: "16. Cuando hablamos de ODBC en relación con los sistemas de base de datos nos referimos a:", answers: ["Un estándar de acceso a bases de datos.", "Un sistema de bases de datos relacional.", "Un sistema de bases orientado a objetos.", "Un nivel de normalización de bases de datos."], correct: 0 },
    { question: "17. El intervalo o la latencia de tiempo entre la última transacción de datos confirmada antes del error y los datos más recientes recuperados después del error se denomina:", answers: ["Objetivo de tiempo de recuperación (RTO).", "Objetivo de punto de recuperación (RPO).", "Objetivo de nivel de recuperación (RLO).", "Objetivo de datos de recuperación (RDO)."], correct: 1 },
    
    { question: "18. Respecto a la tecnología de almacenamiento InnoDB señale la respuesta afirmativa:", answers: ["InnoDB es una tecnología de almacenamiento de datos de código abierto para la base de datos Oracle.", "Es la tecnología de almacenamiento de datos por defecto por el sistema administrador de bases de datos relacionales MySQL.", "Se basa en el código ISAM.", "No permite las búsquedas denominadas full-text, que para conjuntos de datos grandes son mucho más eficientes."], correct: 3 },
    
    { question: "19. ¿Cuál de las siguientes herramientas utiliza un SGBD (sistema de gestión de bases de datos) para asegurar la atomicidad y persistencia de las transacciones?", answers: ["Módulo de comprobación de la integridad.", "El esquema conceptual.", "Fichero diario.", "Triggers."], correct: 2 },
    
    { question: "20. En una base de datos relacional en la que se tiene información guardada en una tabla de provincias y además se dispone de una tabla de municipios donde parte de la clave es la provincia, ¿se puede borrar un elemento de la tabla de provincias manteniendo la integridad del sistema?", answers: ["Si, una vez que los municipios ya existen no hay ningún problema.", "Si, aunque no podría dar de alta nuevos municipios de esa provincia.", "Sólo si no hay ninguna población perteneciente a esa provincia.", "No, la tabla de provincias no puede cambiar ya que son un elemento estable."], correct: 2 },
    
    { question: "21. ANSI/ISO SQL define ciertos niveles de aislamiento en transacciones en función de qué fenómenos puede que ocurran. Indique la respuesta correcta respecto al fenómeno \"lectura fantasma\":", answers: ["Se permite en read uncommitted, read committed y repeatable read, pero no se permite en serializable.", "Se permite en read uncommitted y read committed, pero no se permite en repeatable read ni en serializable.", "Se permite en read uncommitted y repeatable read, pero no se permite en read committed ni en serializable.", "Se permite en read uncommitted, pero no se permite en read committed, repeatable read ni en serializable."], correct: 0 },
    
    { question: "22. El término anglosajón \"ACID\" relacionado con una transacción de base de datos se corresponde con las propiedades:", answers: ["Autentication, Consistency, Integrity, Durability.", "Atomicity, Confidentiality, Identification, Durability.", "Atomicity, Consistency, Isolation, Durability.", "Availabi lity, Consistency, Isolation, Durability."], correct: 2 },
    
    { question: "23. En relación con la concurrencia en bases de datos, el tamaño del elemento de datos adecuado para el bloqueo (granularidad) afecta al grado de concurrencia de forma que, a menor tamaño del elemento que es bloqueado:", answers: ["Aumenta el grado de concurrencia, aumenta la carga de trabajo para la gestión de bloqueos y el espacio ocupado por la información de bloqueos.", "Disminuye el grado de concurrencia, aumenta la carga de trabajo para la gestión de bloqueos y el espacio ocupado por la información de bloqueos.", "Disminuye el grado de concurrencia, disminuyendo la carga de trabajo para la gestión de bloqueos y el espacio ocupado por la información de bloqueos.", "Aumenta el grado de concurrencia, disminuyendo la carga de trabajo para la gestión de bloqueos y el espacio ocupado por la información de bloqueos."], correct: 0 },
    
    { question: "24. La instrucción que aborta la transacción en un SGBD y la hace terminar en forma no exitosa se denomina:", answers: ["Undo.", "Rollback.", "Two Phase Commit.", "Commit."], correct: 1 },
    
    { question: "25. Al problema en un SGBD en que dos transacciones paralelas intentan modificar el mismo objeto de la base de datos, leyendo ambas el valor antes de que la otra transacción lo actualice, se conoce como:", answers: ["Lectura sucia.", "Lectura fantasma.", "Lectura no repetible.", "Lectura comprometida."], correct: 2 }
];

